

Câu 1: Thành lập phương trình đệ quy kèm giải thích cách thành lập

1.a Gửi ngân hàng 1000 USD, lãi suất 12%/năm. Số tiền có được sau 30 năm là bao nhiêu?

```
calculate_amount(n):  
    if n == 0:  
        return 1000  
    else  
        return calculate_amount(n-1) * 1.12  
#Thời gian  
n = 30 năm
```

$$T(n) = \begin{cases} C1 & n = 0 \\ T(n-1) + C2 & n > 0 \end{cases}$$

Vì ta đã thực hiện 1 đệ quy calculate_amount(n-1) nên đa thức của ta là T(n-1).
C(2) là thời gian để thực hiện phép cộng trong biểu thức calculate_amount(n-1) * 1.1.
C(1) là thời gian thực hiện chương trình trong trường hợp dừng (khi n = 0).

1.b

```
long Fibo(int n)  
{  
    if (n == 0 || n == 1)  
        return 1;  
    return Fibo(n-1)+Fibo(n-2);  
}
```

Vì ta đã thực hiện 1 đệ quy Fibo(n-1) và 1 đệ quy Fibo(n-2) nên đa thức của ta là T(n-1) và T(n-2).
C(2) là thời gian để thực hiện phép cộng trong biểu thức Fibo(n-1) + Fibo(n-2).
C(1) là thời gian thực hiện chương trình trong trường hợp dừng (khi n = 1 hoặc n=0).

$$T(n) = \begin{cases} C(1) & n = 0 \text{ hoặc } n = 1 \\ T(n-1) + T(n-2) + C(2) & n > 1 \end{cases}$$

1.c

```
public int g(int n)  
{  
    if (n == 11)  
        return 2;  
    else  
        return 3*g(n/2)+g(n/2)+5;  
}
```

$$T(n) = \begin{cases} C(1) & n = 1 \\ 2 * T(n/2) + C(2) & n > 1 \end{cases}$$

Vì ta đã thực hiện 2 lần đệ quy của $g(n/2)$ đa thức của $g(n/2)$ là $2 * T(n/2)$.

$C(2)$ là thời gian để thực hiện phép nhân và phép cộng trong biểu thức

$3 * g(n/2) + g(n/2) + 5$.

$C(1)$ là thời gian thực hiện chương trình trong trường hợp dừng (khi $n = 1$).

1.d

```
long xn(int n)
{
    if (n == 0) return 1;
    long s = 0;
    for (int i=1; i<=n; i++);
        s = s + i*i*xn(n - 1)
    return s;
}
```

$$T(n) = \begin{cases} C(1) & n = 0 \\ n * T(n - 1) + C(2) * n & n > 0 \end{cases}$$

Mỗi lần vòng lặp for chạy 1 lần thì ta thực hiện 1 lần đệ quy $xn(n - 1)$

mà vòng lặp for chạy n lần

\Rightarrow ta thực hiện n lần đệ quy $xn(n - 1)$.

$C(2)$ là thời gian để thực hiện phép nhân và phép cộng trong biểu thức $s = s + i*i*xn(n - 1)$.

$C(1)$ là thời gian thực hiện chương trình trong trường hợp dừng (khi $n = 1$).

1.e

```
draw (n)
{
    if (n<1) return 0;
    for(i=1;J<=n;i++)
        for (j=1;J<=n;j++)
            print('*');
    Draw(n-3);
}
```

$$T(n) = \begin{cases} C(1) & n < 1 \\ T(n - 3) + C(2)n^2 & n \geq 1 \end{cases}$$

Vì ta đã thực hiện 1 lần đệ quy $draw(n - 3)$ nên đa thức của ta là $T(n-3)$

$C(2) * n^2$ là thời gian phân chia và kết hợp các kết quả của đoạn for).

$C(1)$ là thời gian thực hiện chương trình trong trường hợp dừng (khi $n < 1$).

1.e

```

hanoi(n,A,B,C)
{  if (n==1) transfer (A,C);
    else
    {   hanoi(n-1,A,C,B);
        transfer (A,C);
        hanoi(n-1,B,A,C)
    }
}

```

$$T(n) = \begin{cases} 1 & n == 1 \\ 2 * T(n-1) + 1 & n > 1 \end{cases}$$

Vì ta đã thực hiện 2 lần đệ quy lần lượt là hanoi(n-1,A,C,B) và hanoi(n-1,B,A,C) nên đa thức của ta là $2 * T(n-1)$

1 (ta chỉ dùng 1 thao tác tranfer (A,C)) là thời gian phân chia và kết hợp các kết quả của đoạn for).

1 (ta chỉ dùng 1 thao tác tranfer (A,C)) là thời gian thực hiện chương trình trong trường hợp dừng (khi $n == 1$).

Câu 2: Giải phương trình đệ quy bằng phương pháp truy hồi (thay thế)

$$2.1/ \quad T(n) = 2T(n/2) + n^2, \quad T(1) = 1$$

Ta có :

$$\begin{aligned}
 T(n) &= 2T(n/2) + n^2 \\
 &= 2 \left[2T(n/2^2) + \left(\frac{n}{2}\right)^2 \right] + n^2 \\
 &= 2^2.T(n/2^2) + 2.\frac{n^2}{2^2} + n^2 \\
 &= 2^2 \left[T(n/2^3) + \left(\frac{n}{2^2}\right)^2 \right] + 2.\frac{n^2}{2^2} + n^2 \\
 &= 2^3.T(n/2^3) + n^2.\left(1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{2^2}\right) \\
 &\dots\dots\dots \\
 &= 2^i.T(n/2^i) + n^2.\sum_{k=0}^{i-1} \left(\frac{1}{2}\right)^k
 \end{aligned}$$

Dừng lại khi đạt tới $T(1) \Rightarrow \frac{n}{2^i} = 1 \Rightarrow i = \log_2 n$

Vậy:

$$T(n) = 2^{(\log_2 n)}.T(1) + n^2.\sum_{k=0}^{\log_2 n - 1} \left(\frac{1}{2}\right)^k$$

Theo công thức: $\sum_{k=0}^n (a^k) = \frac{a^{k+1}-1}{a-1}$

$$\begin{aligned}\Rightarrow T(n) &= n + n^2 \cdot \left[\frac{\left(\frac{1}{2}\right)^{\log_2 n} - 1}{-\frac{1}{2}} \right] \\ &= n + n^2 \cdot \left(2 - \frac{2}{n} \right) \\ &= 2n^2 - n\end{aligned}$$

2.2/ $T(n) = 2.T(n/2) + \log n \quad T(1) = 1$

Ta có:

$$\begin{aligned}T(n) &= 2.T(n/2) + \log n \\ &= 2. \left[2.T(n/2^2) + \log \frac{n}{2} \right] + \log n \\ &= 2^2.T(n/2^2) + \log n + 2. \log \frac{n}{2} \\ &= 2^3.T(n/2^3) + \log \frac{n}{2^0} + 2. \log \frac{n}{2} + 2^2. \log \frac{n}{2^2} \\ &= 2^3.T(n/2^3) + 2^0.(\log n - \log 2^0) + 2^1.(\log n - \log 2^1) + 2^2.(\log n - \log 2^2) \\ &= 2^3.T(n/2^3) + \log n.(2^0 + 2^1 + 2^2) - (2^0. \log 2^0 + 2^1. \log 2^1 + 2^2. \log 2^2)\end{aligned}$$

Coi hàm log là hàm log cơ số 2, ta được:

$$T(n) = 2^3.T(n/2^3) + \log n.(2^0 + 2^1 + 2^2) - (2^0.0 + 2^1.1 + 2^2.2)$$

.....

$$T(n) = 2^i.T(n/2^i) + \log n. \sum_{k=0}^{i-1} (2^k) - \sum_{k=0}^{i-1} (2^k.k)$$

Dừng lại khi đạt tới $T(1) \Rightarrow \frac{n}{2^i} = 1 \Rightarrow i = \log n$. Ta được:

$$T(n) = 2^{\log n}.T(1) + \log n. \sum_{k=0}^{\log n-1} (2^k) - \sum_{k=0}^{\log n-1} (2^k.k)$$

Theo công thức $\sum_{i=1}^n (i.2^i) = (n-1).2^{n+1} + 2$, ta được:

$$\begin{aligned}&= n + \log n. \left[\frac{2^{\log n} - 1}{2 - 1} \right] - (\log n - 2).2^{\log n} - 2 \\ &= n + \log n.(n - 1) - (\log n - 2).n - 2 \\ &= n + n. \log n - \log n - n. \log n + 2n - 2 \\ &= 3n - \log n - 2\end{aligned}$$

Vậy $T(n) = 3n - \log n - 2$

$$\mathbf{2.3/} \quad T(n) = 8.T(n/2) + n^3, \quad T(1) = 1$$

Ta có:

$$\begin{aligned}
 T(n) &= 8.T(n/2) + n^3 \\
 &= 8. \left[8.T(n/2^2) + \left(\frac{n}{2}\right)^3 \right] + n^3 \\
 &= 8^2.T(n/2^2) + 8.\frac{n^3}{2^3} + n^3 \\
 &= 8^2. \left[8.T(n/2^3) + \left(\frac{n}{4}\right)^3 \right] + 8.\frac{n^3}{2^3} + n^3 \\
 &= 8^3.T(n/2^3) + 8^2.\frac{n^3}{4^3} + 8.\frac{n^3}{2^3} + n^3 \\
 &= 8^3.T(n/2^3) + n^3 + n^3 + n^3 \\
 &= 8^3.T(n/2^3) + 3n^3 \\
 &\dots\dots\dots \\
 &= 8^i.T(n/2^i) + i.n^3
 \end{aligned}$$

Dừng lại khi đạt tới $T(1) \Rightarrow n/2^i = 1 \Rightarrow i = \log_2 n$, coi hàm log là hàm log cơ số 2, ta được:

$$\begin{aligned}
 T(n) &= 8^{\log n}.T(1) + n^3.\log n \\
 &= n^3 + n^3.\log n
 \end{aligned}$$

$$\text{Vậy } T(n) = n^3 + n^3.\log n$$

$$\mathbf{2.4/} \quad T(n) = 4T(n/3) + n, \quad T(1) = 1$$

Ta có:

$$\begin{aligned}
 T(n) &= 4T(n/3) + n \\
 &= 4. \left[4.T(n/3^2) + \frac{n}{3} \right] + n \\
 &= 4^2.T(n/3^2) + \frac{4n}{3} + n \\
 &= 4^2. \left[4.T(n/3^3) + \frac{n}{3^2} \right] + \frac{4n}{3} + n \\
 &= 4^3.T(n/3^3) + \frac{4^2.n}{3^2} + \frac{4n}{3} + n \\
 &= \dots\dots\dots \\
 &= 4^i.T(n/3^i) + n. \sum_{k=0}^{i-1} \left(\frac{4}{3}\right)^k
 \end{aligned}$$

Dừng lại khi đạt tới $T(1) \Rightarrow \frac{n}{3^i} = 1 \Rightarrow i = \log_3 n$, ta được:

$$T(n) = 4^{\log_3 n} \cdot T(1) + n \cdot \sum_{k=0}^{\log_3 n - 1} \left(\frac{4}{3}\right)^k$$

Theo công thức tổng chuỗi cấp số nhân hữu hạn, ta có:

$$\begin{aligned} &= 4^{\log_3 n} + n \cdot \left[\frac{\left(\frac{4}{3}\right)^{\log_3 n} - 1}{\frac{4}{3} - 1} \right] \\ &= 4^{\log_3 n} + 3n \cdot \left[\left(\frac{4}{3}\right)^{\log_3 n} - 1 \right] \\ &= 4^{\log_3 n} + 3n \cdot \left(\frac{4}{3}\right)^{\log_3 n} - 3n \\ &= 4^{\log_3 n} + 4^{\log_3 n} \cdot 3n \cdot \frac{1}{3^{\log_3 n}} - 3n \\ &= 4^{\log_3 n} \cdot (1 + 3) - 3n \\ &= 4 \cdot 4^{\log_3 n} - 3n \end{aligned}$$

Vậy $T(n) = 4 \cdot 4^{\log_3 n} - 3n$

2.5/ $T(n) = 9 \cdot T(n/3) + n^2, \quad T(1) = 1$

Ta có:

$$\begin{aligned} T(n) &= 9 \cdot T(n/3) + n^2 \\ &= 9 \cdot \left[9 \cdot T(n/3^2) + \left(\frac{n}{3}\right)^2 \right] + n^2 \\ &= 9^2 \cdot T(n/3^2) + 9 \cdot \left(\frac{n}{3}\right)^2 + n^2 \\ &= 9^2 \cdot \left[9 \cdot T(n/3^3) + \left(\frac{n}{3^2}\right)^2 \right] + 9 \cdot \left(\frac{n}{3}\right)^2 + n^2 \\ &= 9^3 \cdot T(n/3^3) + 9^2 \cdot \left(\frac{n}{3^2}\right)^2 + 9 \cdot \left(\frac{n}{3}\right)^2 + n^2 \\ &= 9^3 \cdot T(n/3^3) + 9^2 \cdot \frac{n^2}{9^2} + 9 \cdot \frac{n^2}{3^2} + n^2 \\ &= 9^3 \cdot T(n/3^3) + 3 \cdot n^2 \\ &= \dots\dots\dots \\ &= 9^i \cdot T(n/3^i) + i \cdot n^2 \end{aligned}$$

Dừng lại khi đạt tới $T(1) \Rightarrow \frac{n}{3^i} = 1 \Rightarrow i = \log_3 n$, ta được:

$$\begin{aligned} T(n) &= 9^{\log_3 n} \cdot T(1) + n^2 \cdot \log_3 n \\ &= n^2 + n^2 \cdot \log_3 n \\ &= n^2 \cdot (1 + \log_3 n) \\ &= n^2 \cdot \log_3(3n) \end{aligned}$$

Vậy $T(n) = n^2 \cdot \log_3(3n)$

2.6/ $T(n) = 2.T(\sqrt{n}) + 1, \quad T(2) = 0$

Ta có:

$$\begin{aligned} T(n) &= 2.T(\sqrt{n}) + 1 \\ &= 2.T(n^{\frac{1}{2}}) + 1 \\ &= 2[2.T(n^{(\frac{1}{2})^2}) + 1] + 1 \\ &= 2^2.T(n^{\frac{1}{2^2}}) + 2 + 1 \\ &= 2^3.T(n^{\frac{1}{2^3}}) + 4 + 2 + 1 \\ &= \\ &= 2^i.T(n^{\frac{1}{2^i}}) + \sum_{k=0}^{i-1} 2^k \end{aligned}$$

Theo công thức $\sum_{i=0}^n 2^i = 2^{n+1} - 1$ ta có:

$$T(n) = 2^i.T(n^{\frac{1}{2^i}}) + 2^i - 1 \quad (*)$$

Dừng lại khi đạt tới $T(2)$, nên:

$$\begin{aligned} n^{\frac{1}{2^i}} &= 2 \\ \frac{1}{2^i} &= \log_n 2 \\ 2^i &= \log_2 n \end{aligned}$$

Thay vào (*), ta có:

$$\begin{aligned} T(n) &= \log_2 n \cdot T(2) + \log_2 n - 1 \\ &= \log_2 n - 1 \end{aligned}$$

Vậy $T(n) = \log_2 n - 1$

Câu 3: Giải phương trình đệ quy dùng phương trình đặc trưng

a/

$$T(n) = 4T(n-1) - 3T(n-2)$$

$$T(0) = 1$$

$$T(1) = 2$$

Xét phương trình $T(n) - 4T(n-1) + 3T(n-2) = 0$

Đặt $x^n = T(n)$

Ta có $x^n - 4x^{n-1} + 3x^{n-2} = 0$

Phương trình đặc trưng: $x^2 - 4x + 3 = 0$

$$\Rightarrow (x-1)(x-3) = 0$$

\Rightarrow Phương trình có hai nghiệm đơn $x_1 = 1$ và $x_2 = 3$

$$T(n) = c_1x_1^n + c_2x_2^n$$

$$T(n) = c_11^n + c_23^n$$

$$T(n) = c_1 + c_23^n$$

$$\begin{cases} T(0) = c_1 + c_23^0 = c_1 + c_2 = 1 \\ T(1) = c_1 + c_23^1 = c_1 + 3c_2 = 2 \end{cases} \Rightarrow c_1 = \frac{1}{2} \text{ và } c_2 = \frac{1}{2}$$

Kết luận: $T(n) = \frac{1}{2} + \frac{1}{2}3^n$

b/

$$T(n) = 4T(n-1) - 5T(n-2) + 2T(n-3)$$

$$T(0) = 0$$

$$T(1) = 1$$

$$T(2) = 2$$

Xét phương trình $T(n) - 4T(n-1) + 5T(n-2) - 2T(n-3) = 0$

Đặt $x^n = T(n)$

Ta có: $x^n - 4x^{n-1} + 5x^{n-2} - 2x^{n-3} = 0$

Phương trình đặc trưng: $x^3 - 4x^2 + 5x - 2 = 0$

$$\Rightarrow (x-2)(x-1)^2 = 0$$

\Rightarrow Phương trình có một nghiệm đơn $x_1 = 2$ và nghiệm kép $x_2 = 1$

$$T(n) = c_1x_1^n + c_2x_2^n + c_3nx_2^n$$

$$T(n) = c_12^n + c_21^n + c_3n1^n$$

$$T(n) = c_12^n + c_2 + c_3n$$

$$\begin{cases} T(0) = c_1 2^0 + c_2 + 0c_3 = c_1 + c_2 = 0 \\ T(1) = c_1 2^1 + c_2 + 1c_3 = 2c_1 + c_2 + c_3 = 1 \\ T(2) = c_1 2^2 + c_2 + 2c_3 = 4c_1 + c_2 + 2c_3 = 2 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} c_1 = 0 \\ c_2 = 0 \\ c_3 = 1 \end{cases}$$

Kết luận: $T(n) = n$

c/

$$T(n) = T(n-1) + T(n-2)$$

$$T(0) = 1$$

$$T(1) = 1$$

Xét phương trình $T(n) - T(n-1) - T(n-2) = 0$

Đặt $x^n = T(n)$

Ta có: $x^n - x^{n-1} - x^{n-2} = 0$

Phương trình đặt trưng: $x^2 - x - 1 = 0$

$$\Rightarrow (x - \frac{1+\sqrt{5}}{2})(x - \frac{1-\sqrt{5}}{2})$$

\Rightarrow phương trình có 2 nghiệm đơn $x_1 = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$ và $x_2 = \frac{1-\sqrt{5}}{2}$

$$T(n) = c_1 x_1^n + c_2 x_2^n$$

$$T(n) = c_1 \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n + c_2 \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n$$

$$\begin{cases} T(0) = c_1 \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^0 + c_2 \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^0 \\ T(1) = c_1 \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^1 + c_2 \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^1 \end{cases}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} T(0) = c_1 + c_2 = 1 \\ T(1) = \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)c_1 + \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)c_2 \end{cases}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} c_1 = \frac{\sqrt{5}+1}{2\sqrt{5}} \\ c_2 = \frac{\sqrt{5}-1}{2\sqrt{5}} \end{cases}$$

Kết luận: $T(n) = \left(\frac{\sqrt{5}+1}{2\sqrt{5}}\right)c_1 + \left(\frac{\sqrt{5}-1}{2\sqrt{5}}\right)c_2$

4 Bài 4

$$\text{a. } T(n) = \begin{cases} 1 & \text{ khi } n = 0, \\ 2 & \text{ khi } n = 1, \\ 7T(n-1) - 12T(n-2) & \text{ khi } n \geq 2 \end{cases}$$

Giải:

Hàm sinh của dãy vô hạn $\{T(n)\}_{n=0}^{\infty}$ là:

$$\begin{aligned} f(x) &= \sum_{n=0}^{\infty} T(n)x^n = (T(0)x^0 + T(1)x^1 + T(2)x^2 + \dots) \\ &= \sum_{n=2}^{\infty} [7T(n-1) - 12T(n-2)]x^n + T(0)x^0 + T(1)x^1 \\ &= 7 \sum_{n=2}^{\infty} T(n-1)x^n - 12 \sum_{n=2}^{\infty} T(n-2)x^n + 1 + 2x \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \text{Xét } A &= 7 \sum_{n=2}^{\infty} T(n-1)x^n \\ &= 7x \sum_{n=1}^{\infty} T(n)x^{n-1} - 7T(0)x^1 \\ &= 7x(T(0)x^0 + T(1)x^1 + T(2)x^2 + \dots) - 7x \\ &= 7xf(x) - 7x \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \text{Xét } B &= 12 \sum_{n=2}^{\infty} T(n-2)x^n \\ &= 12x^2 \sum_{n=2}^{\infty} T(n-2)x^{n-2} \\ &= 12x^2(T(0)x^0 + T(1)x^1 + T(2)x^2 + \dots) \\ &= 12x^2f(x) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \Rightarrow f(x) &= 7xf(x) - 7x - 12x^2f(x) + 1 + 2x \\ &= -12x^2f(x) + 7xf(x) - 5x + 1 \end{aligned}$$

$$\Leftrightarrow f(x)(1 + 12x^2 - 7x) = -5x + 1$$

$$\Leftrightarrow f(x) = \frac{-5x + 1}{12x^2 - 7x + 1}$$

Xét $(1 + 12x^2 - 7x)$ có 2 nghiệm $\begin{cases} x_1 = \frac{1}{3} \\ x_2 = \frac{1}{4} \end{cases}$

$$\begin{aligned} \text{Khi đó, } \frac{1}{3 \cdot 4} f(x) &= \frac{-5x + 1}{(x - \frac{1}{3})(x - \frac{1}{4})} \\ &= \frac{-5x + 1}{(1 - 3x)(1 - 4x)} \end{aligned}$$

Xét $f(x) = \frac{A_1}{(1-3x)} + \frac{A_2}{(1-4x)}$

$$\text{Khi đó, } A - 4Ax + B - 3Bx = -5x + 1 \Rightarrow \begin{cases} A_1 + A_2 = 1 \\ -4A_1 - 3A_2 = -5 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} A_1 = 2 \\ A_2 = -1 \end{cases}$$

$$\begin{aligned} \text{Khi đó ta có: } f(x) &= \frac{2}{1 - 3x} - \frac{1}{1 - 4x} \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} 2(3^n)x^n - \sum_{n=0}^{\infty} (4^n)x^n \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} [2(3^n) - 4^n]x^n \end{aligned}$$

$$\text{Vậy: } \begin{cases} T(0) = 1 \\ T(1) = 2 \\ T(n) = 2(3^n) - 4^n \quad \text{ khi } n \geq 2 \end{cases}$$

$$\text{b. } \begin{cases} T(0) = 7 \\ T(n+1) = T(n) + 3n \quad \text{ khi } n \geq 0 \end{cases}$$

Giải:

$$\text{Theo đề bài ta có: } \begin{cases} T(0) = 7 \\ T(n) = T(n-1) + 3(n-1) = T(n-1) + 3n - 3 \quad \text{ khi } n \geq 1 \end{cases}$$

Hàm sinh của dãy vô hạn $\{T(n)\}_{n=0}^{\infty}$ là:

$$\begin{aligned}
 f(x) &= \sum_{n=0}^{\infty} T(n)x^n = (T(0)x^0 + T(1)x^1 + T(2)x^2 + \dots) \\
 &= \sum_{n=1}^{\infty} [T(n-1) + 3n - 3]x^n + T(0)x^0 \\
 &= \sum_{n=1}^{\infty} T(n-1)x^n + 3 \sum_{n=1}^{\infty} nx^n - 3 \sum_{n=1}^{\infty} x^n + 7
 \end{aligned}$$

Xét
$$\begin{aligned}
 A &= \sum_{n=1}^{\infty} T(n-1)x^n \\
 &= x \sum_{n=1}^{\infty} T(n-1)x^{n-1} \\
 &= x(T(0)x^0 + T(1)x^1 + T(2)x^2 + \dots) \\
 &= xf(x) \quad (1)
 \end{aligned}$$

Xét
$$\begin{aligned}
 B &= 3 \sum_{n=1}^{\infty} nx^n \\
 &= 3 \sum_{n=0}^{\infty} nx^n - 0x^0 \\
 &= \frac{3x}{(1-x)^2} \quad (2)
 \end{aligned}$$

Xét
$$\begin{aligned}
 C &= 3 \sum_{n=1}^{\infty} x^n \\
 &= 3 \left(\sum_{n=0}^{\infty} x^n - x^0 \right) \\
 &= \frac{3}{1-x} - 3 \quad (3)
 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\text{Từ (1),(2) và (3) suy ra: } f(x) &= xf(x) + \frac{3x}{(1-x)^2} - \frac{3}{1-x} + 3 + 7 \\
&= xf(x) + \frac{3x}{(1-x)^2} - \frac{3}{1-x} + 10 \\
&\Leftrightarrow f(x)(1-x) = \frac{10x^2 - 14x + 7}{(1-x)^2} \\
&\Rightarrow f(x) = \frac{10x^2 - 14x + 7}{(1-x)^3}
\end{aligned}$$

$$\text{Xét } f(x) = \frac{A}{(1-x)^3} + \frac{B}{(1-x)^2} + \frac{C}{(1-x)}$$

$$\text{Khi đó ta có: } A + B - Bx + C - 2Cx + Cx^2 = 10x^2 - 14x + 7$$

$$\begin{cases} A + B + C = 7 \\ -Bx - 2Cx = -14 \\ C = 10 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A = 3 \\ B = -6 \\ C = 10 \end{cases}$$

$$\text{Lúc này, f(x) trở thành: } f(x) = \frac{3}{(1-x)^3} + \frac{-6}{(1-x)^2} + \frac{10}{(1-x)}$$

$$\begin{aligned}
&= 3 \sum_{n=0}^{\infty} C_{n+3-1}^n x^n (*) - 6 \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)x^n + 10 \sum_{n=0}^{\infty} x^n \\
&= \sum_{n=0}^{\infty} [3C_{n+2}^n - 6(n+1) + 10]x^n \\
&= \sum_{n=0}^{\infty} \left[3 \frac{n^2 + 3n + 2}{2} - 6n + 4 \right] x^n
\end{aligned}$$

$$\Rightarrow T(n) = 3 \frac{n^2 + 3n + 2}{2} - 6n + 4$$

$$\text{Vậy: } \begin{cases} T(0) = 7 \\ T(n) = 3 \frac{n^2 + 3n + 2}{2} - 6n + 4 \end{cases} \quad \text{khi } n \geq 0$$

Reference: (*) <https://mathscope.org/showthread.php?t=29788>

$$c, \frac{1}{(1-x)^n} = 1 + nx + \frac{n(n+1)}{2!}x^2 + \frac{n(n+1)(n+2)}{3!}x^3 + \dots = \sum_{i=0}^{\infty} C_{i+n-1}^i x^i \text{ với } n \in \mathbb{N}$$

c.

Khi $n = 0 \Rightarrow T(0) = 0$

Khi $n > 0$

Xét dòng lệnh *while*($k \leq n - 1$):

Số lần lặp = số con k chạy từ $0 \rightarrow n - 1$

Mỗi lần lặp có: $2 + T(k)$ phép cộng

$$\Rightarrow T(n) = \sum_{k=0}^{n-1} (2 + T(k))$$

$$= 2n + \sum_{k=0}^{n-1} T(k)$$

$$\begin{aligned} \text{Đặt} \quad S(n) &= \sum_{k=0}^{n-1} T(k) \\ &= \sum_{k=0}^n T(k) - T(n) \\ \Rightarrow T(n) &= 2n + S(n) \end{aligned}$$

$$\text{Ta có} \quad S(0) = T(0) - T(0) = 0$$

$$S(1) = T(0) = 0$$

$$S(2) = T(0) + T(1) = S(1) + T(1)$$

$$S(3) = T(0) + T(1) + T(2) = S(2) + T(2)$$

...

...

...

$$\begin{aligned} S(n) &= S(n-1) + T(n-1) \\ &= S(n-1) + 2(n-1) + S(n-1) \\ &= 2S(n-1) + 2(n-1) \end{aligned}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} S(0) &= 0 \\ S(1) &= 0 \\ S(n) &= 2S(n-1) + 2(n-1) \quad \text{ khi } n > 1 \end{cases}$$

Hàm sinh của dãy vô hạn $\{S(n)\}_0^\infty$ là:

$$\begin{aligned} f(x) &= \sum_{n=0}^{\infty} S(n)x^n = \textcolor{red}{S(0)x^0 + S(1)x^1 + \dots} \\ &= \sum_{n=2}^{\infty} [2S(n-1) + 2(n-1)]x^n + S(0)x^0 + S(1)x^1 \\ &= 2 \sum_{n=2}^{\infty} S(n-1)x^n + 2 \sum_{n=2}^{\infty} (n-1)x^n \end{aligned}$$

Xét
$$\begin{aligned} A(x) &= 2 \sum_{n=2}^{\infty} S(n-1)x^n \\ &= 2x \sum_{n=2}^{\infty} S(n-1)x^{n-1} \\ &= 2x[S(1)x^1 + S(2)x^2 + \dots] \\ &= 2xf(x) \quad (S(0)x^0 = 0) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} B(x) &= 2 \sum_{n=2}^{\infty} (n-1)x^n \\ &= 2x^2 \sum_{n-2=0}^{\infty} (n-2+1)x^{n-2} \\ &= 2x^2 \frac{1}{(1-x)^2} \quad (\text{công thức số 2 slide 16}) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&\Rightarrow f(x) = 2xf(x) + \frac{2x^2}{(1-x)^2} \\
&\Leftrightarrow (1-2x)f(x) = \frac{2x^2}{(1-x)^2} \\
&f(x) = \frac{2x^2}{(1-x)^2(1-2x)} \\
&= \frac{2}{1-2x} + \frac{-2}{(1-x)^2} \\
&= 2 \sum_{n=0}^{\infty} (2x)^n - 2 \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)x^n \\
&= \sum_{n=0}^{\infty} (2^{n+1} - 2n - 2)x^n \\
&\Rightarrow S(n) = 2^{n+1} - 2n - 2 \\
&\Rightarrow T(n) = 2n + 2^{n+1} - 2n - 2 \\
&= 2^{n+1} - 2
\end{aligned}$$

Vậy:
$$\begin{cases} T(0) = 0 \\ T(n) = 2^{n+1} - 2 \end{cases} \quad \text{khi } n > 0$$

5 Bài 5

a.
$$\begin{cases} T(1) = C_1 \\ T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + n \text{ nếu } n \geq 2 \end{cases}$$

Một người dùng phương pháp đoán nghiệm để giải phương trình đệ quy trên.

Giả sử anh ta đoán lần lượt 3 nghiệm như sau:

- i. $f(n) = an^3$
- ii. $f(n) = an^2$
- iii. $f(n) = an^2 - bn$

Theo bạn lần đoán nào thành công, thất bại và vì sao? (Gợi ý: thử đoán như anh ta)

i. $f(n) = an^3$

Với $n = 1$ ta có $T(1) = C_1$ và $f(1) = a$

Nếu chọn $a \geq C_1$ thì có $T(1) \leq f(1)$

Giả sử $T(k) \leq f(k), \forall k < n$

Ta có:

$$T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + n \leq 4f\left(\frac{n}{2}\right) + n$$

$$T(n) \leq 4a \cdot \frac{n^3}{8} + n$$

$$T(n) \leq a \cdot \frac{n^3}{2} + n$$

$$T(n) \leq a \cdot n^3 - a \cdot \frac{n^3}{2} + n$$

$$T(n) \leq f(n) - a \cdot \frac{n^3}{2} + n$$

Nếu $-a \cdot \frac{n^3}{2} + n \leq 0 \Leftrightarrow -a \cdot \frac{n^2}{2} + 1 \leq 0$ thì có $T(n) \leq f(n)$.

\Rightarrow cần chọn a sao cho $\begin{cases} a \geq C_1 \\ -a \cdot \frac{n^2}{2} + 1 \leq 0 \end{cases}$

Nếu chọn $a = 2C_1 + 2$ thì ta có $a = 2C_1 + 2 > C_1, \forall C_1 \geq 0$

$$-a \cdot \frac{n^2}{2} + 1 \Leftrightarrow -\frac{2(C_1+1)n^2}{2} + 1 = -(C_1 + 1)n^2 + 1$$

Với $C_1 + 1 \geq 1$ và $n^2 \geq 1 \Rightarrow (C_1 + 1)n^2 \geq 1 \Leftrightarrow -(C_1 + 1)n^2 \leq -1$

$$\Leftrightarrow -(C_1 + 1)n^2 + 1 \leq 0$$

Kết luận: $T(n) \leq (2C_1 + 2)n^3$, đoán nghiệm thành công.

ii. $f(n) = an^2$

Với $n = 1$ ta có $T(1) = C_1$ và $f(1) = a$

Nếu chọn $a \geq C_1$ thì có $T(1) \leq f(1)$

Giả sử $T(k) \leq f(k), \forall k < n$

Ta có:

$$T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + n \leq 4f\left(\frac{n}{2}\right) + n$$

$$T(n) \leq 4.a.\frac{n^2}{4} + n$$

$$T(n) \leq an^2 + n$$

$$T(n) \leq f(n) + n$$

Vì $n > 0$ nên ta không thể chắc chắn rằng $T(n) \leq f(n)$ được. Vì vậy nên đoán thất bại.

iii. $f(n) = an^2 - bn$

Với $n = 1$ ta có $T(1) = C_1$ và $f(1) = a - b$

Nếu chọn $a - b \geq C_1$ thì có $T(1) \leq f(1)$

Giả sử $T(k) \leq f(k), \forall k < n$

Ta có:

$$T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + n \leq 4f\left(\frac{n}{2}\right) + n$$

$$T(n) \leq 4\left(a.\frac{n^2}{4} - b.\frac{n}{2}\right) + n$$

$$T(n) \leq an^2 - 2bn + n$$

$$T(n) \leq (an^2 - bn) + n - bn$$

$$T(n) \leq f(n) + n - bn$$

Nếu $n - bn \leq 0 \Leftrightarrow 1 - b \leq 0 \Leftrightarrow b \geq 1$ thì ta có $T(n) \leq f(n)$.

$$\Rightarrow \text{ta cần chọn } a, b \text{ sao cho } \begin{cases} a - b \geq C_1 \\ b \geq 1 \end{cases}$$

Nếu chọn $a = C_1 + 3, b = 2$ ta có: $b = 2 > 1$ và $a - b = C_1 + 3 - 2 = C_1 + 1 > C_1$.

Vậy $T(n) \leq (C_1 + 3)n^2 - 2n$, dự đoán đúng.

$$\text{b. } T(n) = \begin{cases} 1 & \text{khi } n = 1 \\ 3T\left(\frac{n}{2}\right) + n^2 & \text{khi } n > 1 \end{cases} \quad \text{Dự đoán } f(n) = an^2 + b \text{ là đúng không?}$$

Với $n = 1$ ta có $T(1) = 1$, $f(1) = a + b$

Nếu chọn a, b sao cho $a + b \geq 1$ thì có $T(1) \leq f(1)$.

Giả sử $T(k) \leq f(k)$, $\forall k < n$.

Ta có:

$$T(n) = 3T\left(\frac{n}{2}\right) + n^2 \leq 3f\left(\frac{n}{2}\right) + n^2$$

$$T(n) \leq 3\left(a \cdot \frac{n^2}{4} + b\right) + n^2$$

$$T(n) \leq 3a \cdot \frac{n^2}{4} + 3b + n^2$$

$$T(n) \leq (an^2 + b) - \frac{1}{4}an^2 + 2b + n^2$$

$$T(n) \leq f(n) - \frac{1}{4}an^2 + 2b + n^2$$

Nếu $-\frac{1}{4}an^2 + 2b + n^2 \leq 0$ thì ta có $T(n) \leq f(n)$.

$$\Rightarrow \text{cần chọn } a, b \text{ sao cho } \begin{cases} a + b \geq 1 \\ -\frac{1}{4}an^2 + 2b + n^2 \leq 0 \end{cases}$$

Nếu chọn $a = 5, b = 0$ ta có: $a + b = 5 > 1$

$$-\frac{1}{4}an^2 + 2b + n^2 = -\frac{5}{4}n^2 + n^2 = -\frac{1}{4}n^2 \leq 0, \forall n$$

Kết luận: $T(n) \leq 5n^2$, dự đoán đúng.

$$\text{c. } T(n) = \begin{cases} T\left(\frac{n}{2}\right) + T\left(\frac{n}{4}\right) + n \\ T(n) = 1, \text{ với } n \leq 5 \end{cases} \quad \text{Dự đoán } T(n) = O(n) \text{ là đúng không?}$$

Ta dự đoán $f(n) = an + b$

Với $1 \leq n \leq 5$, ta có $T(n) = 1$ và $f(n) = an + b = a + b + (n - 1)a$

Nếu ta chọn a, b sao cho $a + b \geq 1$ và $(n - 1)a \geq 0 \Leftrightarrow a > 0$ (vì $a \neq 0$ và $n \geq 1$) thì có $T(n) \leq f(n)$ với $1 \leq n \leq 5$

Giả sử $T(k) \leq f(k), \forall k < n$

Ta có:

$$T(n) = T\left(\frac{n}{2}\right) + T\left(\frac{n}{4}\right) + n \leq f\left(\frac{n}{2}\right) + f\left(\frac{n}{4}\right) + n$$

$$T(n) \leq \left(a \cdot \frac{n}{2} + b\right) + \left(a \cdot \frac{n}{4} + b\right) + n$$

$$T(n) \leq \frac{3}{4}an + 2b + n$$

$$T(n) \leq (an + b) - \frac{1}{4}an + b + n$$

$$T(n) \leq f(n) - \frac{1}{4}an + b + n$$

Nếu $-\frac{1}{4}an + b + n \leq 0$ thì có $T(n) \leq f(n)$

$$\Rightarrow \text{cần chọn } a, b \text{ thỏa } \begin{cases} a > 0 \\ a + b \geq 1 \\ -\frac{1}{4}an + b + n \leq 0 \end{cases}$$

Nếu chọn $a = 5, b = 0$ ta có $a = 5 > 0, a + b = 5 > 1$

$$-\frac{1}{4}an + b + n = -\frac{5}{4}n + n = -\frac{1}{4}n < 0, \forall n > 0$$

Vậy: $T(n) \leq 5n, \forall n \geq 1$

Chọn $c = 5, n_0 = 1$. Theo định nghĩa của big O ta có $T(n) = O(n)$. Do đó dự đoán là đúng